\chapter{La description de la matière}
\label{chap:description-matiere}

\epigraph{L'homme connaît des choses, mais c'est le vide qui leur donne 
sens. C'est le manque qui fait la raison d'être.}{Lao Tseu}

\section{Les états physiques}\label{sec:etat-physique}
\aretenir{La matière est constituée d'atomes. L'agencement des atomes 
entre-eux explique les propriétés de la matière et celles des différents 
états physiques.}

Le tableau qui suit montre l’arrangement des atomes dessinés comme des 
ronds dans les trois états physiques~: solide, liquide et gaz.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{| m{0.31\linewidth} |m{0.31\linewidth} |m{0.31\linewidth} |}
	\hline
	{\bf État solide} & {\bf État liquide} & {\bf État gazeux} \cr
	\hline
	\includegraphics[width=0.7071\linewidth]{particules-etat-solide.png}
	&
	\includegraphics[width=0.7071\linewidth]{particules-etat-liquide.png}
	&
	\includegraphics[width=0.7071\linewidth]{particules-etat-gazeux.png} \cr
	\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Des grandeurs physiques pour décrire la matière}
\label{sec:grandeurs-physiques}
Lorsque le besoin de donner des informations sur des échantillons de 
matière est nécessaire, physiciens et chimistes communiquent au moyen 
d'informations que tout le monde comprend. Ces informations sont les 
\emph{grandeurs physiques}.

\subsection{La masse}
\aretenir{La masse est la grandeur physique donnant la quantité de matière
contenue dans un corps. Son unité légale est le kilogramme (symbole kg).}

\subsection{Le volume}
\aretenir{Le volume est la grandeur physique donnant l'espace en trois 
dimensions occupé par un objet. Ses unités légales sont le Litre (L)%
\footnote{Le litre est généralement l'unité utilisée en chimie, au laboratoire.}
et le mètre-cube\footnote{Le $\rm m^3$ est plus souvent utilisé en physique 
et dans l'industrie.} $\rm m^3$.
}

\subsection{La masse volumique $\rho$}
\label{sec:masse-volumique}
\aretenir{La masse volumique ($\rho$) d'un corps pur homogène est une 
grandeur physique propre à un corps pur. Elle est calculée par la formule 
suivante à partir de la masse (m) et du volume (V) d'un objet~:
\begin{equation}
	\label{eq:masse-volumique}
	\rm \rho = \dfrac{m}{V}
\end{equation}
}%fin du aretenir
Les unités sont les suivantes~:
\begin{itemize}
	\item la masse est en kilogramme (kg) 
	{\color{blue} ou en gramme (g)}
	\item le volume est en mètre-cube (m\up{3})
	{\color{blue} ou en Litre (L)}
	\item la masse volumique est donc en kilogramme-par-mètre-cube
	(km/m\up{3}) {\color{blue} ou en gramme par litre (g/L)}
\end{itemize}
\paragraph{Variantes.} La relation mathématique de l'équation 
\eqref{eq:masse-volumique} peut aussi s'écrire sous deux autres formes 
\[
\rm m = \rho \times V \quad \text{ou} \quad V = \dfrac{m}{\rho}
\]

\subsection{La température}
\label{sec:temperature}
La température n'est pas un phénomène étudié aux cycles 3 ou 4, mais pour 
un peu de culture il est intéressant d'appréhender sa nature. Les atomes 
et les molécules autour de nous sont toujours en train de vibrer, cette 
agitation\footnote{cette agitation étant liée à l'entropie...} est au 
niveau microscopique ce que macroscopiquement on mesure par la grandeur 
physique appelée température.

\aretenir{La température est une grandeur physique illustrant l'agitation 
thermique de la matière. Son unité légale en France est le degré Celsius 
\textcelsius{}. Cette grandeur physique est mesurée avec un thermomètre.
}%fin du aretenir
\paragraph{Attention.} Ne pas confondre la température grandeur physique 
mesurée et la chaleur qui est un échange d'énergie ou une sensation 
physique ressentie par chacun.

\paragraph{Un peu de culture.}
Le zéro absolu. Il existe une température minimale théorique qui 
correspond à la température où plus aucune vibration atomique ou 
subatomique n'existe. Cette température est le \og zéro absolu\fg{} et 
correspond à une température de -273,16\textcelsius{}, elle est aussi 
appelée le zéro Kelvin (0~K).

\subsection{La pression}
\label{sec:pression}
...

\section{Corps pur \&\ mélanges}
\label{sec:corps-pur-melange}

\aretenir{
\paragraph{Un corps pur.}
Un corps est pur s'il n'est constitué que de molécules identiques.%
\footnote{Dans le cas d'un corps formé du même atome uniquement, par 
exemple comme du carbone pur, ou de l'aluminium pur, on le qualifiait 
jadis au collège de corps pur \emph{simple}.}

\paragraph{Un mélange homogène.}
Un mélange est homogène s'il est impossible de distinguer à l'{\oe}il nu 
une différence entre ses constituants.

\paragraph{Un mélange hétérogène.}
Un mélange est hétérogène si on distingue une différence entre ses 
constituants à l'{\oe}il nu.
}%fin du a retenir

\section{Décantation}\label{sec:decantation}

...

\section{Filtration}\label{sec:filtration}

...

\section{Centrifugation}\label{sec:centrifugation}

...

\section{Distillation}\label{sec:distillation}

...

\section{Chromatographie}
\label{sec:chromatographie}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\draw[rounded corners, blue!67!white, line width=3] (-0.1,5.5) -- ++(0.1,0) -- ++(0,-5) -- ++(5,0) -- ++(0,5) -- ++(0.1,0) ;
	\draw (1,0.5) rectangle ++(3,6) ;
	\fill [rounded corners, fill opacity=0.5, yellow!50!white] (1,0.5) rectangle ++(3,1) ;
	\draw [white!50!black] (0.5,2) -- ++(3,0) ;
	\draw [pattern=north east lines] (-0.5,5.5) rectangle ++(3,0.5) ;
	\draw [pattern=north east lines] (3,5.5) rectangle ++(3,0.5) ;
	\draw[<-, purple] (3,0.25) -- ++(5,0) node[right] {. \ . \ . \ . \ . \ . \ .} ;
	\draw[<-, purple] (3,2.5) -- ++(0,0.25) -- ++(5,0) node[right] {. \ . \ . \ . \ . \ . \ .} ;
	\draw[<-, purple] (5,3.5) -- ++(3,0) node[right] {. \ . \ . \ . \ . \ . \ .} ;
	\draw[<-, purple] (6,5.75) -- ++(2,0) node[right] {. \ . \ . \ . \ . \ . \ .} ;
	\draw[<-, purple] (4,6.5) -- ++(4,0) node[right] {. \ . \ . \ . \ . \ . \ .} ;
\end{tikzpicture}
	\label{Expérience de chromatographie.}
\end{figure}

....

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

